獄中書簡：我的文字像錨一樣 - 邵家臻

獄中書簡：我的文字像錨一樣 - 邵家臻

聖經說：要數算日子，時刻感恩。囚友說：不要數算日子，以免日子難過──畢竟在獄中生活，很快會令你的生活越來越細，越來越靜止。說「靜止」，一點也沒有錯。靜止的日常生活內容，靜止的顏色，靜止的工作期數選擇，靜止的建築物設計；還未計靜止的笑容，靜止的對白。

監獄的建築物都是一式一樣的，Hall A、Hall B、一廠、二廠其實大同小異。就算我向來自誇有方向感，但去到監倉，不是劉姥姥入大觀園，而是「迷失東京」。試想想周圍都是白色的、灰色的，而其他物件指定要藍色的（連囚友用的筆也一定是藍色原子筆）。還有生活作息，開燈→出倉→早餐→運動→工作→午餐→工作→晚飯→返倉→熄燈……如是者日復日，周復周，月復月，年復年，甚至十年復十年。以為有小確幸──既然生活大框架已定，生活的小情小趣，例如小食小物應可對刻板生活稍稍調味。奈何小賣物品名單雖有足足72項，但除了止汗劑和驅蚊貼兩項之外，其他70項都是千載不變（據聞是社區組織協會的努力，成功爭取止汗劑和驅蚊貼入監倉）。

被囚十年的囚友說，小賣認購表格所列明的項目，例如咖喱牛肉粒、齋燒鵝、魷魚絲、椒鹽花生、南乳花生、什錦果仁、蘭花豆、粟米片、九製陳皮、紅薑、夾心餅、鮮果薄酥、威化餅、芝麻梳打餅、奶鹽梳打餅、消化餅、香葱薄餅……等，除了牌子改變，其他一切就密不透風，千載不變。

山不轉人轉。除了我每朝主動向職員及囚友說早晨，主動望着他們雙眼說話，主動行起來要挺直腰板以外，我還寫字。有兒童心理學家提出理論，認為說話能力是來自心裏的不滿。若一切安排妥當，吃奶和換尿片事事照顧周到，凡事心想事成，嬰兒就永不學懂說話。但我不是嬰兒，我的說話、寫作的偏愛又豈是兒童心理學家所能說明。你可以說這只是指頭遊戲、雕蟲小技，但於我而說，即是「我從窄小的牢獄裏向天主呼號，而祂在廣袤的穹蒼間答覆了我」。我希望我的文字像錨一樣，沉住監獄中的飄浮感覺。

表面上，監獄是個「日夜不再有意義，意義不再有日夜」的地方，但查實這是個充滿故事的地方。好故事通常是細聲說的，有些故事是多麼的直接容易，有的憂鬱和敏感又多麼順理成章，兩邊各自放大，又或是從來故事都只有「我」而沒有「我們」。如此種種的輕聲故事，我都想捉住。

數算還是不數算日子？我以為我會是個每天都撕下一頁日曆的人，然後在撕下的日曆背後，摘記一些日誌，然後按序歸檔。監獄生活並不是模稜兩可的玩意，而是非常真切的見體東西。我寫字故我在，不為別的，只是將一進監倉的人生劇變，包括片斷的、零碎的，化成深刻的文字，然後從摘記中保存生活的分陳滋味。

邵家臻

上一則
上一則
世道人生：荒蕪中應運而生 (李怡)

下一則
下一則
堆填區獨白：活學活用海耶克思想 (楊懷康)